### 通向罗马之路（10）

#### Frederick's Meeting with Pope Adrian IV at Sutri 巴巴罗萨与教宗阿德里安四世在苏特里（Sutri）的会面

如果苏特里的事情并不是像巴巴罗萨和奥托所说的那样顺利，那么究竟是什么地方出了那么大的差错呢？一个君主为教宗牵马执缰并不值得那么大惊小怪。不说加洛林王朝有那么多先例，就说洛塔尔三世也曾于1131年在列日为英诺森二世提供服务。也许为教宗扶住马镫是一个新的创举，但巴巴罗萨外祖母的兄弟，即对立国王康拉德三世【就是亨利四世的儿子意大利国王康拉德】曾经在1095年于克雷莫纳也这样为乌尔班二世服务过，而且据悉洛塔尔三世在列日也这么做过。巴巴罗萨之后于1160年在帕维亚为他拥立的对立教宗维克多四世，还有1177年在威尼斯为亚历山大三世也给予了这种服务。根据博索的说法，在他们第一次见面时，他毫不犹豫地就去跪地俯身亲吻教宗阿德里安的脚了，这其实是一个牵马缰绳或是扶马镫一样有失身份的举动。所以，巴巴罗萨为什么会冒着几天之后的加冕礼可能被取消的风险，去突然反对一个传统仪式？

传统的解释认为，巴巴罗萨认为扶住教宗的马镫与牵着教宗坐骑的缰绳不同，是臣子才会做的行为，但当代没有任何记载将这个仪式解释为封建臣服的姿态。既然危及到巴巴罗萨的加冕典礼，那么其实这是违背了巴巴罗萨本人的利益，谜底的关键可能在于赫尔墨德叙述中巴巴罗萨提出的问题：扶着马镫是自愿的还是强制的？换而言之，皇帝如何能在不损害自己荣誉的前提下，对作为圣彼得继承人的阿德里安表示适当的尊重。如果这种姿态是一个自愿的行为，那么教宗就不能主动开口要求其履行，必须自然地接受他的礼遇，并以适当的谦让作为回应，以维护他们两人之间的平等地位。问题在于巴巴罗萨是在接待仪式出了岔子之后才提出这个问题的。因此，罗曼·杜丁格（Roman Deutinger，现代德国中世纪研究历史学家）提出，人们普遍对于基督教世界的这两个最高掌权者之间的会晤的正确礼节存在误解，而6月10日的再次会晤揭露了第一次会晤时发生的一些问题。巴巴罗萨没有出去迎接教宗，二世在帐篷里等他。他应该只用走很近的距离，而不是骑马出去迎接，而且他应该在举行仪式时表现出更多的热情与爱意。即便是赫尔墨德关于扶住左边还是右边马镫的看似莫名其妙的说法其实也是有一定道理的，因为很可能巴巴罗萨是想当然地认为教宗下马时要从左侧下，所以他要扶住左侧的马镫，但实际上他应该扶住右边马镫的带子来平衡教宗的重量。【巴巴罗萨：草，那老子的确没伺候过人，你和我说这个有啥用。】杜丁格还认为，在苏特里的会晤应该是仓促间安排的，很可能所有的细节都还没有商量清楚；之所以阿德里安和枢机主教们对巴巴罗萨一点微小的失礼反应如此过激，很可能是因为他们的确被他在伦巴第，尤其是托尔托纳的行为给吓坏了，就像博索所说的那样；当然还有可能是因为他们想起了1111年亨利五世会见教宗帕斯卡尔二世时发生的事情，所以杜丁格认为历史学家们肯定对此有所误解。随着巴巴罗萨加冕后与阿德里安的关系逐步恶化，在苏特里发生的争执显然被教宗看作是教会分裂的一个重要导火索。但看起来巴巴罗萨和弗赖辛的奥托在1157年还并没有意识到苏特里事件会带来多么大的麻烦。

#### The Imperial Coronation 帝国加冕仪式

“两位世界的最高统治者在苏特里汇合之后”，奥托写道，“他们一同上路共处了几天，像精神上的父子一般进行了愉快的交谈。他们讨论了教会和世俗事务，仿佛一个国家就将从这两个宫廷中诞生一般。”新协约的第一个受害者是布雷西亚的阿诺德。巴巴罗萨的使节已经同意将他移交给教宗，之后教廷的官员对他进行审判并绞死了他。他的尸体被挫骨扬灰扔进了台伯河。“以免他的尸体被疯狂的民众瞻仰。”奥托解释道。没有资料说明这一切发生在哪里——不过基本可以肯定是在罗马城外，而且对于巴巴罗萨和教宗达成共识是发生在6月18日他加冕前还是加冕后也有不少争议。按照《康斯坦茨条约》的规定，处决阿诺德是对罗马教宗专属管辖权的明确承认。

当巴巴罗萨和阿德里安到达罗马郊外时，罗马人民派了一个使团代表来觐见国王，并且根据巴巴罗萨自己的说法，“他们要求用一大笔钱来换取他们的忠诚与服从，还要求和他们签订三份誓约。”宣誓缓解毫无疑问是当选的皇帝从马里奥山的营地走到圣彼得教堂时，对城市特权传统的确认；而付款则是君主给前来观礼的罗马市民的礼物赏赐。然而，如果巴巴罗萨接受这样的条件，那就相当于他承认了罗马公社的存在，这就和《康斯坦茨条约》相违背了，所以巴巴罗萨还是拒绝了罗马人民的要求。

奥托略微润色了一下他侄子转述的罗马人对他的说法：“这座城市是世界上最善良的女主人——在上帝的帮助下，你很快就会成为皇帝和他的主人。”并且还附上了巴巴罗萨愤愤不平的回复。这两篇演讲都是缺席了加冕仪式的奥托发明的——毕竟以巴巴罗萨的学识是不可能引用西塞罗反对喀提林的第一篇演讲的【草草草，奥托你的确不是他亲叔叔】，不过罗马人的话倒是与当日维泽尔在得知巴巴罗萨当选后给他的回信遥相呼应了。在巴巴罗萨自己总结的对罗马人给他提的要求里，没有提到他们曾在1155年6月声称罗马人民有权将帝国皇冠授予皇帝。这些演讲更多地表达了奥托自己对于帝国还有罗马在世界历史地位上的看法，而并不是巴巴罗萨本人的想法，尽管奥托可能将这些想法转达给了自己的侄子。在1157-1158年康斯坦茨条约已经不再被承认的时候，当奥托向拉赫温口述一些事情的时候，他不得不为他的侄子拒绝同意罗马人要求的特权提供另一种解释。巴巴罗萨在给罗马人民的答复中坚持称自己是罗马的征服者，这很难与1155年6月的政治形势相吻合，毕竟当时他急于要加冕，所以不会想和教宗作对。但1156年阿德里安在贝内文托与西西里的威廉一世媾和之后，强调“德意志”对罗马的领主权就显得十分意义重大了，因为虽然这违反了康斯坦茨条约的条款，但巴巴罗萨此时自己已经不用再遵守自己与罗马人单独议和的承诺。【巴巴罗萨：草，你教宗都能和西西里人谈，我为毛不能和罗马人谈】

罗马人欣喜地得知国王带着和平的意愿来了，正如他们一直期望他的那样，来接见这些一直对他翘首以盼的人民，用布雷西亚的阿诺德或者维泽尔的话说，“摆脱了神职人员不体面的枷锁。”巴巴罗萨寻求对世界的权威，而罗马人民欣然授予他皇权。通过“元老院的智慧以及罗马骑士团（equestrian order）的英勇，罗马将他的帝国扩张到天涯海角。”由于罗马的罪行，他们失去了元老院这个“古典时期的崇高象征”；但现在元老院和骑士团都已恢复，“这样，通过一个人的法令和武器，罗马古代的辉煌可以重新回到罗马帝国和你的身上。”但巴巴罗萨对于罗马城来说是一个“陌生人”，是一个“阿尔卑斯山以北来的外来者”，而现在罗马城让他成为公民和统治者，并给予他应得的东西。作为回报，罗马人民希望他能够按照惯例承认并遵守其前任“良好的习俗和古老的法律”，并向在议会上宣布巴巴罗萨当选为皇帝的官员支付5000镑，还有让他宣誓能够捍卫共和国【Republic可还行，你们怕不是都活在梦里啊……】，甚至不惜流血牺牲。他需要立法和亲自起誓来保证这些承诺。在奥托想象中的这种皇权概念中，教宗在皇帝的选拔以及加冕中并没有起到任何作用。​​​​